港社運日趨暴力 美國漸難支持

【明報專訊】

....(省略)

課室只可容納70人，座無虛席，有些人更需要站立。約六成為不同學系的中國學生，包括兩位來自港大的交換生，美國學生約兩成，亦有一些來自新加坡、韓國等各地學生，其餘的就是關注中國的教授和行政人員。

我先敍述修例風波的起因和事情的發展經過，重點指出政府缺乏危機感，竟輕視百萬人上街的嚴重性，加上拖泥帶水，毫無前瞻性的反應，結果導致如今無法收拾的殘局。繼而解述香港的先天畸形基因，至今仍無法矯正。從前歌舞昇平，大家有點錯覺認為香港跟紐約和倫敦的分別不大，但那有另外一個主要都市活在borrowed time（借來的時間）？

跟着探討香港面對的憲法、土地、傳媒和教育等問題，更已成為了中美意識型態戰的主戰場。我指出最擔心的一點是整個本來和平、目的為爭取民主的社運，不幸已變質成為一場暴力動亂，不少人的真正目的已變為恐佈的全面社會崩潰，包括經濟、法治和社會安全！

觀眾都是聰明人，當然清楚明白我的說話。演講時很少人離開，間中有笑聲，更多時候面露迷惘和憂慮。講座進行時，已有人在社交平台上發出照片和一些反應，有人形容我為radical，據說在年青人詞彙中，是個讚賞詞。有位相熟教授更發信息給我，超誇張地形容我的講座為耶魯318年來最好的一場中國主題演講，沒有BS（廢話）、沒有偏見，只有事實，和深入見解！這當然是戲言，耶魯卧虎藏龍，在真正中國權威如史景遷（Jonathan Spence）面前，我簡直是班門弄斧。

港社運日趨暴力 美國漸難支持

整個旅程至今，無論在華盛頓、紐約或耶魯，最強烈印象是絕大部分的高官、政客和大企業CEO，都非常清楚這場香港運動使用的武力已不斷升級，反而令到他們本來支持的態度，漸趨尷尬和困難。他們不可能公開支持暴亂，當然美國亦有大量投資在香港。更沒有碰過一位美國權貴認為到現時為止，港府有使用過度武力。一位前外交高官更主動跟我說，這場運動早已不是為民主。

意思是即使美國政客如佩洛西、魯比奧、甚至特朗普，公開表態支持香港示威者，甚至要立法監察和制裁香港，他們的真正目的當然只是利用這班無知的人來箝制中國。

佩洛西本說將在9月內為《香港人權與民主法案》（《Hong Kong Human Rights and Democracy Act》）舉行投票，且應可以大比數通過兩院，但仍需總統簽署和落實執行。本來已不易，因為特朗普的焦點永遠放在貿易，對所謂人權根本沒興趣（雖早前在聯合國講了兩句）。但法案似乎可能推遲，主要原因有兩個，第一就是香港動亂日趨暴力，令到美國政府很難支持一場充滿血腥的暴亂，亦當然有不少商界阻力。第二是佩洛西剛宣布正式進行彈劾質詢（impeachment inquiry），調查特朗普有否違法以拒絕發放國防援助為要脅，逼使烏克蘭總統對Joe Biden和他兒子進行有關貪腐的調查。佩洛西表示如屬實，串謀外國勢力攻擊國內政敵，必定是值得彈劾的罪行，接近叛國！

我暫時不認為夠料弄走特朗普，但這仍必即時成為國會的最逼切事務，其他所有法案都必被推遲，包括這不太重要的香港人權法，以致非常重要的《美墨加協議》（USMCA）都受影響。另一值得留意的是這荒唐事件的唯一贏家又是俄國（純屬偶然？），烏克蘭拿不到國防經費，就無法阻止俄國繼續蠶食烏克蘭東部。

除此，佩洛西一方面痛斥特朗普勾結外國勢力，但同時又容許黃之鋒和何韻詩等人到美國國會「作證」，鼓吹美國盡快制裁自己國家。此舉又何嘗不形同叛國，佩洛西有可能真心尊重和支持這些人嗎？周庭在日本的言行就更不用說了。

烏克蘭動亂後 成歐洲最窮國

我也看過香港示威者喜愛的cult片《Winter on Fire》（凜冬烈火：烏克蘭自由之戰），但實在想不到有任何值得香港借鏡之處，值得警惕的就極多。2014年，這場所謂Maidan Revolution（廣場革命），只成功推翻自己尚算民主選出來的總統，過程中死了數百人，最差的是因動亂而失去了克里米亞。亂後經濟更差，已跌為歐洲最窮國家，據說最主要出口竟然是女性！如今不止被俄國蹂躪，連美國也任意欺負，多悲哀！

中環資產投資行政總裁

[譚新強 中環新譚

Pull

日月邪報 feat.資產投資行政總裁
可以SKIP

奶共背景人士寫

明報

可以肯定唔會有影響。因為法案主力係幫香港爭取民主，同埋保障香港人自由權益。

不過暴力鏡頭，或者有可能影響美國簽證個ＰＡＲＴ（即有機會還原做和理非先唔影響簽證）。

譚新強：香港人如何面對2047問題

前傳...

鳩吹，香港呢堆再升級10次都未到外國入門。
連印尼一開波已經激進過香港。

日月神報又露出

支那人未見過外面嘅世界 唔好咁啦

佢哋都係一班鐘意喺平行宇宙中自閉自憐嘅仆街，由得佢哋死啦

我好樂意俾人利用嚟箝制支國

唔係連和平示威者拎簽證個"peaceful"都刪除左啦咩

咪撚推啦屌你地 隻閪手係咪壞撚左呀 不推文 推返行動啦

拉

反日示威?

Really?

鳩吹既文由佢沉